---
title: "Différents modes de générations"

---

___

## Suites fonctionnelles

### Définition

::: {.bloc .def}
<span class="bloc-titre">Définition :</span>  

Soit $f$ une fonction définie sur $[a \, ; \, +\infty[$, avec $a$ réel positif ou nul.  
On définit une suite $(u_n)$ par :  
$$\forall n \in \mathbb{N},~n \ge a,~u_n = f(n)$$
:::

::: {.bloc .rem}
<span class="bloc-titre">Remarque :</span>  

- Le premier terme est $u_{n_0}$, où $n_0$ est le plus petit entier de $[a \, ; \, +\infty[ \cap \mathbb{N}$  
- Tous les termes à partir de ce rang doivent exister pour que la suite soit bien définie  
- On peut calculer tout terme $u_n$ directement : c’est une **suite explicite**
:::

::: {.bloc .ex}
<span class="bloc-titre">Exemples :</span>  

- À partir de $f(x) = 2x^2 - 5$ définie sur $[0, +\infty[$, on peut défiir la suite $(u_n)$ en posant  $u_n = 2n^2 - 5$  <br>
  On a ainsi $u_0=-5$, $u_5 =2 \times 5^2 -5 = 45$, de même on trouve $u_{20} = 795$.

- À partir de $f(x) = \frac{x}{x - 2}$ définie sur $]2, +\infty[$, on définit pour tout $n >2$, la suite $(u_n)$ définit par  $u_n = \frac{n}{n - 2}$ pour $n > 2$  <br>
  Premier terme : $u_3 = 3$, puis $u_4 = 2$, $u_5 = \frac{5}{3}$, etc.
:::

::: {.bloc .rem}
<span class="bloc-titre">Remarque :</span>  
On ne peut pas définir la suite à partir de $u_0$ ici, car $f(2)$ n’est pas défini.
:::

### Représentation graphique

::: {.bloc .def}
<span class="bloc-titre">Définition :</span>  

On appelle **représentation graphique** d’une suite $(u_n)$ l’ensemble des points de coordonnées $(n \, ; \, u_n)$ avec $n \in \mathbb{N}$
:::

::: {.bloc .ex}
<span class="bloc-titre">Exemple :</span>  

Soit $(u_n)$ définie par $u_n = \sqrt{n - 2{,}5}$, définie pour $n \ge 3$.  
Le premier terme est donc $u_3$.  


<div style="text-align: center;">
![](../../image/suite_courbe1.png){width=50%}
</div>

:::

## Suites définies par une relation de récurrence

### Définition

::: {.bloc .def}
<span class="bloc-titre">Définition :</span>  

Soit $f$ une fonction définie sur $I$ et à valeur dans $I£ (c'erst-à-dire que pour tout $x \in I; f(x)  _in I$=.<br>
Soit $a \in I$, la suite $(u_n)$ vérifiant  
$$
\left\{
\begin{array}{l}
u_0 = a \\
u_{n+1} = f(u_n)
\end{array}
\right.
$$  
est appelée  **suite récurrente d’ordre 1**.
:::

::: {.bloc .rem}
<span class="bloc-titre">Remarques :</span>  

- Le terme $u_{n+1}$ dépend du précédent : c’est une suite **d’ordre 1**  
- Certaines suites peuvent dépendre de plusieurs termes précédents (ordre 2, 3, etc.)  
- On doit connaître tous les termes précédents pour calculer $u_n$
:::

::: {.bloc .ex}
<span class="bloc-titre">Exemple :</span>  

Soit la fonction $f$ définie sur $\R$ par  $f(x) = 3x - 1$.<br>
On définit une suite $(u_n)_{n \in \N}$  par récurrence en posant 
$$
\left\{\begin{array}{l}
u_0 = 3\\
u_{n+1}= 3 u_n - 1
\end{array} 
\right. $$
Ainsi $u_1 = 3 u_0 - 1 = 8$, $u_2 = 3u_1 - 1 = 23$ \dots
<br>
On peut montrer que pour tout $n \in \N$, $$u_n=\frac{5}{2} \times 3^n   + \frac{1}{2}$$
:::

::: {.bloc .ex}
<span class="bloc-titre">Exemple :</span>  

Suite de Fibonacci :  
Soit pour tout $n \in \N$, 
$$
\left\{
\begin{array}{l}
F_0 = 1,~F_1 = 1 \\
F_{n+2} = F_{n+1} + F_n
\end{array}
\right.
$$  

Chaque terme étant défini en fonction des deux précédents, cette suite est une suite récurrente d'ordre 2. (Pour définir cette suite à l'aide d'une fonction, il faudrait introduire les fonctions à deux variables)<br>
On a ainsi 
$$F_3=F_2+F_1=2 \; , \;F_4=F_3+F_2=3 \; , \; F_5=F_4+F_3=3+2=5 \; , \; \dots $$

On peut montrer  (formule de Binet) où $\varphi$ est le nombre d'or, que pour tout $n \in \N$, $$F_n= \frac{1}{\sqrt{5}} \left(\varphi^n - \left(-\frac{1}{\varphi}\right)^n\right)$$
:::

### Construction graphique d'une suite récurrente

Soit une suite $(u_n)$ définie par $u_{n+1} = f(u_n)$ avec $u_0$ donné.

1. On trace $\mathcal{D}$ la droite d'équation $y = x $, et $\mathcal{C}_f$ la représentation graphique de la fonction $f$.
2. On place $M_0 (u_0~;~0)$, puis $A_0$ le point de $\mathcal{C}_f$ d'abscisse $u_0$ ($A_0(u_0~;~u_1)$ puisque $f(u_0) = u_1$).
3. On place $B_1 (u_1~;~u_1)$, le point de $\mathcal{D}$ ayant même ordonnée que $A_0$).
4. On projette $B_1$ sur l'axe des abscisses et on obtient $M_1(u_1~;~0)$.
5. On réitère le procédé en partant de $M_1 (u_1 ~;~ 0)$ pour construire $M_2(u_2 ~;~ 0)$.

::: {.bloc .ex}
<span class="bloc-titre">Exemple :</span>  

Soit $(u_n)$ définie par $u_{n+1} = f(u_n)$.  
Construction graphique des premiers termes sur l’axe des abscisses :  


<div style="text-align: center;">
![](../../image/suite_courbe2.png){width=50%}
</div>

:::