---
title: "Variations d'une suite"
format:
  html:
    toc: true
    number-sections: false
description: "Méthode d’étude des variations d'une suite"
order: 4
---


## Définition

::: {.bloc .def}
<span class="bloc-titre">Définition :</span>  

1. On dit qu'une suite $(u_n)$ est croissante à partir d'un certain rang $p$ si :

<center>Pour tout entier naturel $p \leq n$ on a $u_n \leq u_{n+1}$</center>

2. On dit qu'une suite $(u_n)$ est décroissante à partir d'un certain rang $p$ si :

<center>Pour tout entier naturel $p \leq n$ on a $u_n \geq u_{n+1}$</center>

3. On dit qu'une suite $(u_n)$ est stationnaire à partir d'un certain rang $p$ si :

<center>Pour tout entier naturel $p \leq n$ on a $u_n = u_{n+1}$</center>

4. On dit qu'une suite $(u_n)$ est monotone si elle est croissante ou si elle est décroissante.
:::

::: {.bloc .rem}
<span class="bloc-titre">Remarque :</span>  

- Lorsque les inégalités sont strictes, comme dans le cas des fonctions, on parle de suite strictement croissante ou strictement décroissante.  
- On dit « à partir d'un certain rang », car c'est le comportement global de la suite qui nous intéresse et pas ce qui se passe sur les premiers termes.
:::

## Étude des variations

### Application de la définition : Différence $u_{n+1} - u_n$

::: {.bloc .ex}
<span class="bloc-titre">Exemple :</span>  
Étudier les variations de la suite $(u_n)_{n\in \mathbb{N}}$ définie par  
$$u_n = n^2 - n$$

<details class="bloc cor"><summary>Afficher la correction</summary>

Pour tout $n \in \mathbb{N}$,  
$$u_{n+1} - u_n = (n+1)^2 - (n+1) -  n^2 + n = n^2 + 2n + 1 - n - 1 - n^2 + n = 2n$$  
Or $n \geqslant 0$, donc $2n \geqslant 0$.  
Ainsi pour tout $n \in \mathbb{N}$, $u_{n+1} - u_n \geqslant 0$.  
Donc la suite $(u_n)_{n \in \mathbb{N}}$ est croissante.

</details>
:::

::: {.bloc .ex}
<span class="bloc-titre">Exemple :</span>  
Soit $(u_n)$ définie par $u_0 = 3$ et $u_{n+1} = - u_n^2 - u_n - 1$.  
Étudier les variations.

<details class="bloc cor"><summary>Afficher la correction</summary>

Pour tout $n \in \mathbb{N}$,  
$$u_{n+1} - u_n = - u_n^2 - u_n - 1 - u_n = - u_n^2 - 2u_n - 1 = - (u_n + 1)^2$$  

Ce qui est toujours négatif.  
Ainsi pour tout $n \in \mathbb{N}$, $u_{n+1} - u_n \leqslant 0$, donc $(u_n)_{n \in \mathbb{N}}$ est une suite décroissante.

</details>
:::

### Variation de la fonction associée

::: {.bloc .thm}
<span class="bloc-titre">Théorème :</span>  
Soient $a \in \mathbb{R}^+$ et $I = [a ; +\infty[$.  
Si $(u_n)$ est définie par $u_n = f(n)$ et $f$ est monotone sur $I$,  
alors $(u_n)$ est monotone et a la même variation que $f$ à partir de $n \geq a$.
:::

<details class="bloc demo"><summary>Démonstration :</summary>

On suppose $f$ croissante sur $I$. Alors pour tout entier naturel $n \geq a$,  
$$u_{n+1} - u_n = f(n+1) - f(n) \geq 0$$  

Donc la suite $(u_n)$ est croissante pour tout entier naturel $n \geq a$.  
On raisonne de même pour une fonction décroissante.

</details>

::: {.bloc .ex}
<span class="bloc-titre">Exemple :</span>  
Soit $u_n = n^2 - 3n + 1$.  
Étudier les variations.

<details class="bloc cor"><summary>Afficher la correction</summary>

Soit $f$ la fonction définie sur $[0\,;\,+\infty[$ par $f(x) = x^2 - 3x + 1$.  
$f$ est une fonction polynôme de degré $2$, dont le coefficient dominant est positif, donc sa parabole est tournée vers le haut.  

L'axe de symétrie est $x = \\tfrac{3}{2}$. On en déduit :  

- La fonction $f$ est décroissante sur $[0\,;\,3/2]$  
- La fonction $f$ est croissante sur $[3/2\,;\,+\infty[$  
- $f(1) = f(2)$  

On en conclut que la suite $(u_n)$ est croissante à partir du rang $1$ et strictement croissante à partir du rang $2$.

</details>
:::

::: {.bloc .rem}
<span class="bloc-titre">Remarque :</span>  
La réciproque est fausse.  
Par exemple,  $u_n = n + \cos(2\pi n)$ est croissante mais $f(x) = x + \cos(2\pi x)$ ne l’est pas.  

<div style="text-align: center;">
![](../../image/suite_courbe3.png){width=50%}
</div>
:::

### Étude du quotient

::: {.bloc .thm}
<span class="bloc-titre">Théorème :</span>  

1. Si $u_n > 0$, alors :  
$$\frac{u_{n+1}}{u_n} \geq 1 \iff \text{croissante} \quad ; \quad \frac{u_{n+1}}{u_n} \leq 1 \iff \text{décroissante}$$  

2. Si $u_n < 0$, alors :  
$$\frac{u_{n+1}}{u_n} \leq 1 \iff \text{croissante} \quad ; \quad \frac{u_{n+1}}{u_n} \geq 1 \iff \text{décroissante}$$
:::

<details class="bloc demo"><summary>Démonstration :</summary>

On traite le cas $u_n < 0$, le cas $u_n > 0$ se traite de façon analogue.  

Soit $(u_n)$ une suite numérique à termes strictement négatifs.  

Alors pour tout $n \geqslant p$,  
$$u_{n+1}-u_n \geqslant 0 \Longleftrightarrow u_{n+1} \geqslant u_n \underset{u_n <0}{\Longleftrightarrow} \frac{u_{n+1}}{u_n} \leqslant 1$$  

D'où la suite est croissante à partir du rang $p$ si et seulement si $\frac{u_{n+1}}{u_n} \leq 1$.

</details>

::: {.bloc .ex}
<span class="bloc-titre">Exemple :</span>  

On considère la suite $(t_n)$ définie pour tout $n > 4$ par  
$$t_n = \frac{-2^n}{n-4}$$  

1. À partir de quel rang la suite est-elle définie ?  

<details class="bloc cor"><summary>Afficher la correction</summary>
La suite est définie à partir du rang $5$, puisqu'elle n'est pas définie au rang $4$.
</details>

2. En utilisant la méthode du quotient, déterminer les variations de la suite $(t_n)$.

<details class="bloc cor"><summary>Afficher la correction</summary>

Pour tout $n > 4$,  
$$\frac{t_{n+1}}{t_n} = \dfrac{\dfrac{-2^{n+1}}{n+1-4}}{\dfrac{-2^n}{n-4}} = \dfrac{-2^{n+1}}{n-3} \times \dfrac{n-4}{-2^n} = \frac{2n-8}{n-3}$$  

Or, pour tout $n \geqslant 5$,  
$$\frac{2n-8}{n-3}  \geqslant 1 \Longleftrightarrow 2n-8 \geqslant n-3 \Longleftrightarrow n \geqslant 5$$  

On déduit alors que pour tout $n \geqslant 5$,  
$$\frac{t_{n+1}}{t_n} > 1$$  

La suite étant à termes strictement négatifs puisque, pour tout $n > 4$, $$-2^n < 0 \quad \et \quad n-3 > 0$$ 
On déduit que :  
$$\frac{t_{n+1}}{t_n}  \geqslant 1 \underset{t_n <0}{\Longleftrightarrow} t_{n+1} \leqslant t_n $$  

Donc la suite $(t_n)$ est décroissante à partir du rang $5$.

</details>
:::



<div class="nav-pages">
  <a class="prev" href="liste_terme_python.html">⬅️</a>
  <a class="next" href="limites.html">➡️</a>
</div>
