---
title: "Théorèmes de convergence"
format:
  html:
    toc: true
    number-sections: false
description: "Définition d'une suite convergente"
order: 5
---

### Théorèmes de convergences monotone
::: {.bloc .thm}
<span class="bloc-titre">Théorème (admis) : Théorème de convergence monotone</span>

1. Toute suite croissante et majorée converge.  
2. Toute suite décroissante et minorée converge.
:::

::: {.bloc .ex}
<span class="bloc-titre">Exemple</span>  
Soit la suite $(u_n)$ définie par $u_{n+1} = \dfrac{1}{2} u_n + 1$ et $u_0 = 4$. Montrons que cette suite converge.

1. **La suite est minorée par 2.**

<details class="bloc cor"><summary>Correction</summary>
Soit $P_n : u_n \ge 2$.

- *Initialisation :*
  $u_0 = 4 > 2$, donc $P_0$ est vraie.

- *Hérédité :*
  Supposons $P_n$ vraie (donc $u_n \ge 2$). Alors
  $$
  u_{n+1} = \tfrac{1}{2}u_n + 1 \;\ge\; \tfrac{1}{2}\cdot 2 + 1 \;=\; 2.
  $$
  Ainsi $(P_n \Rightarrow P_{n+1})$ est vraie.

- *Conclusion :*
  $P_0$ est vraie et $(P_n \Rightarrow P_{n+1})$ pour tout $n$, donc $(u_n)$ est minorée par $2$.
</details>

2. **La suite est décroissante.**

<details class="bloc cor"><summary>Correction</summary>
Pour $n\ge 0$, on a $u_n \ge 2$ (point 1). Alors
$$
u_{n+1}-u_n
= \Big(\tfrac{1}{2}u_n+1\Big) - u_n
= -\tfrac{1}{2}u_n +1
\;\le\; -\tfrac{1}{2}\cdot 2 +1
= 0.
$$
Donc $u_{n+1} \le u_n$ : la suite est décroissante.
</details>

3. **Conclusion :**  
  <details class="bloc cor"><summary>Correction</summary>
La suite $(u_n)$ est décroissante et minorée, donc elle converge (théorème de convergence monotone).
</details>
:::

::: {.bloc .rem}
<span class="bloc-titre">Remarque</span>  
Le théorème assure l’existence de la limite mais ne donne pas sa valeur.
:::

::: {.bloc .ex}
<span class="bloc-titre">Exemple</span>  
Soit $(u_n)$ définie par $u_0=-1$ et $u_{n+1}=f(u_n)$ où $f(x)=2\sqrt{x+3}$, définie sur $[-2,+\infty[$. 

Montrons que $(u_n)$ converge.

1. **Variation de $f$**

<details class="bloc cor"><summary>Correction</summary>

$x\mapsto x+3$ et $x\mapsto 2\sqrt{x}$ sont strictement croissantes sur leurs domaines ; leur composition $f$ est donc strictement croissante sur $[-2,+\infty[$.
</details>

2. **Bornes et croissance de $(u_n)$**

<details class="bloc cor"><summary>Correction</summary>
Pour tout $n\ge 0$, posons $P_n :\; -1 \le u_n \le u_{n+1} \le 6$.

- *Initialisation :* $u_0=-1$ et $u_1=f(u_0)=2\sqrt{2}\approx 2{,}828$, donc $-1 \le u_0 \le u_1 \le 6$. $P_0$ est vraie.

- *Hérédité :* Supposons $P_n$ vraie. Avec $f$ croissante,
  $$
  f(-1) \le f(u_n) \le f(u_{n+1}) \le f(6)
  \;\;\Longrightarrow\;\;
  2\sqrt{2} \le u_{n+1} \le u_{n+2} \le 6.
  $$
  Donc $P_{n+1}$ est vraie.

- *Conclusion :* Par récurrence, $P_n$ est vraie pour tout $n$, donc $(u_n)$ est croissante et majorée par $6$.
</details>

1. **Conclusion :**  

 <details class="bloc cor"><summary>Correction</summary>
$(u_n)$ est croissante et majorée, donc elle converge (théorème de convergence monotone).
</details>
:::

### Théorème d’encadrement

::: {.bloc .thm}
<span class="bloc-titre">Théorème : Théorème d’encadrement</span>  
Soit $(u_n)$, $(v_n)$, $(w_n)$ et $n_0\in\N$ tels que
$$
\forall n \ge n_0,\quad u_n \le v_n \le w_n.
$$
Si $(u_n)$ et $(w_n)$ convergent vers $l$, alors $(v_n)$ converge vers $l$.
:::

<details class="bloc demo"><summary>Démonstration</summary>

Soit $\epsilon>0$. Il existe $n_1,n_2$ tels que :

- pour $n\ge n_1$,  $|u_n-l|<\epsilon$ (donc $u_n>l-\epsilon$), 
- pour $n\ge n_2$, $|w_n-l|<\epsilon$ (donc $w_n<l+\epsilon$).  
Avec $N=\max(n_0,n_1,n_2)$, pour $n\ge N$,
$$
l-\epsilon < u_n \le v_n \le w_n < l+\epsilon
\;\;\Longrightarrow\;\;
|v_n-l|<\epsilon.
$$
</details>

::: {.bloc .ex}
<span class="bloc-titre">Exemple</span>  
Soit $(u_n)$ définie par $u_n = \frac{\cos(n)}{n}$. Déterminons la limite de la suite.

 <details class="bloc cor"><summary>Correction</summary>
On a, pour tout $n \in \N$,
$$
-\frac{1}{n} \leq u_n \leq \frac{1}{n}.
$$
Or, $\lim_{n \to +\infty} \pm \frac{1}{n} = 0$.

Ainsi, par le théorème d'encadrement, on déduit que
$$
\lim_{n \to +\infty} u_n = 0.
$$

</details>

:::

::: {.bloc .ex}
<span class="bloc-titre">Exemple</span>  
On considère la suite $(u_n)$ définie, pour $n \geqslant 1$, par
$$
u_n = \sum_{k=1}^n \frac{1}{n + \sqrt{k}}.
$$
Montrons que la suite converge et déterminons sa limite.

<details class="bloc cor"><summary>Correction</summary>
Pour $k\in \llbracket 1,n\rrbracket$,
$$
\frac{1}{n+\sqrt{n}} \;\le\; \frac{1}{n+\sqrt{k}} \;\le\; \frac{1}{n}.
$$
En sommant $n$ termes,
$$
\frac{n}{n+\sqrt{n}} \;\le\; u_n \;\le\; \frac{n}{n}.
$$
Donc
$$
\frac{1}{1+\frac{1}{\sqrt{n}}} \;\le\; u_n \;\le\; 1.
$$
Comme $\dfrac{1}{\sqrt{n}}\to 0$, on a $\dfrac{1}{1+\frac{1}{\sqrt{n}}}\to 1$. 

Par encadrement,
$$
\lim_{n\to\infty} u_n = 1.
$$
</details>
:::


### Recherche de seuil
::: {.bloc .ex}
Soit $\left(r_n\right)$ la suite géométrique de raison $0.96$ et de premier terme $r_0 = \np{50000}$.
Comme $0 < 0.96 < 1$, la suite $\left(r_n\right)$ est décroissante et converge vers $0$ :
$$
\lim_{n \to +\infty} \np{50000} \times 0.96^n = 0.
$$

L'algorithme suivant permet d'obtenir le seuil à partir duquel le terme général de la suite est inférieur à $\np{30000}$.
C'est-à-dire déterminer le plus petit entier $I$ tel que, pour tout entier $n \geqslant I$, $\np{50000} \times 0.96^n < \np{30000}$.

:::

```python
def seuil(s):
    a = 50000
    n = 0
    while a >= s:
        n = n + 1
        a = a * 0.96
    return n

>>> seuil(30000)
13
```


Donc, pour tout entier $n \geqslant 13$, $50000 \times 0.96^n \leq 30000$.




<div class="nav-pages">
  <a class="prev" href="convergence_def.html">⬅️</a>
  <a class="next" href="divergence_def.html">➡️</a>
</div>
