---
title: "Opérations sur les limites"
format:
  html:
    toc: true
    number-sections: false
description: "Some, produit et quotient - cas des formes indéterminées"
order: 7
---




------

Dans cette partie, on considère $(u_n)$ et $(v_n)$ deux suites et $l$ et $l'$ deux réels.  
F.I. signifie Forme Indéterminée.

::: {.bloc .thm}
<span class="bloc-titre">Théorème (admis) : </span>  


| $\lim_{n\rightarrow +\infty} u_n$ | $l$ | $l$ | $l$ | $+\infty$ | $-\infty$ | $+\infty$ |
|-------------------------------------------|-----|-----|-----|------------|------------|------------|
| $\lim_{n\rightarrow +\infty} v_n$ | $l'$ | $+\infty$ | $-\infty$ | $+\infty$ | $-\infty$ | $-\infty$ |
| $\lim_{n\rightarrow +\infty} u_n+v_n$ | $l+l'$ | $+\infty$ | $-\infty$ | $+\infty$ | $-\infty$ | F.I. |
:::

::: {.bloc .thm}
<span class="bloc-titre">Théorème (admis) : </span>  


| $\lim_{n\rightarrow +\infty} u_n$ | $l$ | $l \neq 0$ | $\infty$ | $0$ |
|-------------------------------------------|-----|------------|----------|-----|
| $\lim_{n\rightarrow +\infty} v_n$ | $l'$ | $\infty$ | $\infty$ | $\infty$ |
| $\lim_{n\rightarrow +\infty} u_n \times v_n$ | $ll'$ | $\infty$ | $\infty$ | F.I. |
:::

::: {.bloc .thm}
<span class="bloc-titre">Théorème (admis) : </span>  

 On suppose que $v_n$ ne s'annule pas.

| $\lim_{n \to +\infty} u_n$ | $l$ | $l \neq 0$ | $\infty$ | $l \neq 0$ | $0$ | $\infty$ |
|-----------------------------|-----|------------|----------|------------|-----|----------|
| $\lim_{n \to +\infty} v_n$ | $l'$ | $\infty$ | $l' \neq 0$ | $0^+ \text{ ou } 0^-$ | $0$ | $\infty$ |
| $\lim_{n \to +\infty} \frac{u_n}{v_n}$ | $\frac{l}{l'}$ | $0$ | $\infty$ | $\infty$ | F.I. | F.I. |
:::

::: {.bloc .ex}
<span class="bloc-titre">Exemple : </span>  

On considère les suites $(u_n)$ et $(v_n)$ définies sur $\N^*$, par $u_n = \frac{3}{n} + 2$ et $v_n = \frac{1}{\sqrt{n}} - 3$.  

Déterminons la limite de la suite $(u_n + v_n)$ et de $\left(\frac{u_n}{v_n}\right)$.  

<details class="bloc cor"><summary>Afficher la correction</summary>

On a $\lim_{n \to +\infty} \frac{3}{n} = 0$, donc $\lim_{n \to +\infty} u_n = 2$,  
et $\lim_{n \to +\infty} \frac{1}{\sqrt{n}} = 0$, donc $\lim_{n \to +\infty} v_n = -3$.  
Par sommation des limites, on a $\lim_{n \to +\infty} (u_n + v_n) = -1$.  
De plus, par passage à l'inverse, on a $\lim_{n \to +\infty} \frac{1}{v_n} = -\frac{1}{3}$.  
Donc, par produit des limites, $\lim_{n \to +\infty} \frac{u_n}{v_n} = -\frac{2}{3}$.
</details>
:::

::: {.bloc .ex}
<span class="bloc-titre">Exemple : </span>  


Soit $(u_n)$ et $(v_n)$ définies respectivement par $u_n = \sqrt{n^2 + n + 1}$ et $v_n = \sqrt{n^2 + 1}$.  

Déterminons $\lim_{n \to +\infty} (u_n - v_n)$.  

<details class="bloc cor"><summary>Afficher la correction</summary>
Pour tout $n \in \N$,
$$\begin{aligned}
u_n - v_n &= \sqrt{n^2 + n + 1} - \sqrt{n^2 + 1} \\
&= \frac{n^2 + n + 1 - (n^2 + 1)}{\sqrt{n^2 + n + 1} + \sqrt{n^2 + 1}} \\
&= \frac{n}{\sqrt{n^2 + n + 1} + \sqrt{n^2 + 1}} \\
&= \frac{n}{n \left(\sqrt{1 + \frac{1}{n} + \frac{1}{n^2}} + \sqrt{1 + \frac{1}{n}}\right)} \\
&= \frac{1}{\sqrt{1 + \frac{1}{n} + \frac{1}{n^2}} + \sqrt{1 + \frac{1}{n}}}.
\end{aligned}$$
On a, pour $k \in \N^*$, $\lim_{n \to +\infty} \frac{1}{n^k} = 0$, donc
$$
\lim_{n \to +\infty} \left(1 + \frac{1}{n} + \frac{1}{n^2}\right) = 1 \quad \text{et} \quad \lim_{n \to +\infty} \left(1 + \frac{1}{n}\right) = 1.
$$
D'où on déduit que
$$
\lim_{n \to +\infty} \left(\sqrt{1 + \frac{1}{n} + \frac{1}{n^2}} + \sqrt{1 + \frac{1}{n}}\right) = 2.
$$
Ainsi, par passage à l'inverse, $\lim_{n \to +\infty} (u_n - v_n) = \frac{1}{2}$.
</details>
:::



<div class="nav-pages">
  <a class="prev" href="divergence_def.html">⬅️</a>
  <a class="next" href="suite_geometrique.html">➡️</a>
</div>
