---
title: "Limites des suites géomériques"
format:
  html:
    toc: true
    number-sections: false
description: "Limites des suites géométriques"
order: 8
---




------

\subsubsection{Limite des suites géométriques}

::: {.bloc .thm}
<span class="bloc-titre">Théorème : </span><br>
Soit $q \in \R$. La suite $(q^n)$ converge si et seulement si $\abs{q} < 1$ ou $q = 1$.

De plus :
- Si $\abs{q} < 1$, alors la suite $(q^n)$ converge vers $0$.
- Si $q > 1$, la suite $(q^n)$ diverge vers $+\infty$.
- Si $q = -1$, la suite $(q^n)$ diverge.
- Si $q = 0$, la suite $(q^n)$ converge vers $0$.
:::

<details class="bloc demo"><summary>Démonstration : </summary>

- Si $q > 1$, il existe $a \in \R^+$ tel que $q = 1 + a$.  
D'après l'inégalité de Bernoulli, on a $q^n = (1 + a)^n \geqslant 1 + n a$.  
Or, $\lim_{n \to +\infty} n = +\infty$, donc $\lim_{n \to +\infty} (n a + 1) = +\infty$.  
Par comparaison, on déduit que $\lim_{n \to +\infty} q^n = +\infty$.

- Si $\abs{q} < 1$, alors $\frac{1}{\abs{q}} > 1$, donc $\lim_{n \to +\infty} \left(\frac{1}{\abs{q}}\right)^n = +\infty$.  
Ainsi, par passage à l'inverse, $\lim_{n \to +\infty} \abs{q}^n = 0$.  
Donc, $\lim_{n \to +\infty} q^n = 0$.

- Les cas $q = 1$ et $q = 0$ sont immédiats puisque les suites sont constantes, égales à $1$ et $0$.

- Réciproquement, on suppose que la suite $u_n = q^n$ converge vers $l$.  
Pour tout $n \in \N$, $u_{n+1} = q^{n+1} = q q^n = q u_n$.  
Or, par unicité de la limite, $\lim_{n \to +\infty} u_{n+1} = l$ et $\lim_{n \to +\infty} u_n = l$.  
Ainsi, on déduit que $l = q l$.  
On conclut que $q = 1$ ou $l = 0$.

</details>

::: {.bloc .ex}
<span class="bloc-titre">Exemple : </span><br>
On considère la suite $(u_n)$ définie par $u_n = \frac{2^n + 5^n}{3^n + 4^n}$.  
Déterminons $\lim_{n \to +\infty} u_n$.

<details class="bloc cor"><summary>Afficher la correction</summary>

Pour tout $n \in \N$, on a
$$
u_n = \dfrac{5^n \left(\left(\dfrac{2}{5}\right)^n + 1\right)}{4^n \left(\left(\dfrac{3}{4}\right)^n + 1\right)} = \left(\dfrac{5}{4}\right)^n \dfrac{\left(\dfrac{2}{5}\right)^n + 1}{\left(\dfrac{3}{4}\right)^n + 1}.
$$
$\frac{2}{5}, \frac{3}{4} \in ]-1, 1[$, donc $\lim_{n \to +\infty} \left(\frac{3}{4}\right)^n = 0$ et $\lim_{n \to +\infty} \left(\frac{2}{5}\right)^n = 0$.  
On déduit, par quotient, que
$$
\lim_{n \to +\infty} \dfrac{\left(\dfrac{2}{5}\right)^n + 1}{\left(\dfrac{3}{4}\right)^n + 1} = 1.
$$
Or, $\frac{5}{4} > 1$, donc $\lim_{n \to +\infty} \left(\frac{5}{4}\right)^n = +\infty$.  
Ainsi, par produit,
$$
\lim_{n \to +\infty} u_n = +\infty.
$$

</details>
:::

::: {.bloc .ex}
<span class="bloc-titre">Exemple : </span><br>
On considère les suites $(v_n)$ et $(u_n)$ définies par $u_n = 2n^2 - 3$ et $v_n = \frac{1}{n^2}$.  
Déterminons $\lim_{n \to +\infty} u_n v_n$.

<details class="bloc cor"><summary>Afficher la correction</summary>

Pour tout $n \in \N$,
$$
u_n v_n = (2n^2 - 3) \times \frac{1}{n^2} = \frac{n^2 \left(2 - \frac{3}{n^2}\right)}{n^2} = 2 - \frac{3}{n^2}.
$$
Or, $\lim_{n \to +\infty} \frac{3}{n^2} = 0$.  
Donc, $\lim_{n \to +\infty} u_n v_n = 2$.

</details>
:::

::: {.bloc .ex}
<span class="bloc-titre">Exemple : </span><br>
Montrons que la suite $u_n = \sum_{k=0}^n \frac{1}{k!}$ converge.

<details class="bloc cor"><summary>Afficher la correction</summary>

- Montrons que la suite est croissante :
$$
u_{n+1} - u_n = \sum_{k=0}^{n+1} \frac{1}{k!} - \sum_{k=0}^n \frac{1}{k!} = \frac{1}{(n+1)!} > 0.
$$
Donc, la suite $(u_n)$ est croissante.

- Montrons que la suite est bornée.  
Pour tout $k \geqslant 1$,
$$
k! = 1 \times 2 \times 3 \times \dots \times k \geqslant 1 \times 2 \times 2 \times \dots \times 2 = 2^{k-1}.
$$
Donc,
$$
\frac{1}{k!} \leqslant \frac{1}{2^{k-1}}.
$$
Donc,
$$
u_n \leqslant 1 + \sum_{k=1}^n \frac{1}{2^{k-1}} = 1 + \frac{1 - \frac{1}{2^n}}{1 - \frac{1}{2}} = 1 + 2 \left(1 - \frac{1}{2^n}\right) = 3 - \frac{1}{2^{n-1}}.
$$
Or, $\frac{1}{2} \in [0, 1[$, donc
$$
\lim_{n \to +\infty} \frac{1 - \frac{1}{2^n}}{1 - \frac{1}{2}} = 2.
$$
D'où la suite $(u_n)$ est majorée.

La suite $(u_n)$ est croissante et majorée, donc elle converge.  
On peut démontrer que $\lim_{n \to +\infty} u_n = e$.

</details>
:::


<div class="nav-pages">
  <a class="prev" href="operation_limite.html">⬅️</a>
</div>
