---
title: "Lien coefficients - racines"
format:
  html:
    toc: true
    number-sections: false
---



### Liens entre racines et coefficients

::: {.bloc .thm}
<span class="bloc-titre">Théorème :</span>  

Soit $f(x) = ax^2 + bx + c$ une fonction polynôme du second degré, de racines $x_1$ et $x_2$ (éventuellement $x_1 = x_2$).  
Alors en appelant $S$ la somme des racines et $P$ le produit des racines, on a :  
$$S = x_1 + x_2 = - \frac{b}{a} ~~~~ \text{et} ~~~~ P = x_1 \times x_2 = \frac{c}{a}$$  
et pour tout réel $x$ :  
$$f(x) = a \left(x^2 - Sx + P \right)$$
:::

<details class="bloc demo"><summary>Démonstration : </summary>

Soit $f:x \longmapsto ax^2+bx+c$ une fonction du second degré ayant deux racines $x_1$ et $x_2$ éventuellement confondues.  
Alors, pour tout réel $x$ :  
\begin{align*}
ax^2+bx+c=a(x-x_1)(x-x_2) &\Longleftrightarrow ax^2+bx+c = ax^2 - a(x_1+x_2)x + ax_1x_2 \\
&\Longleftrightarrow x^2 + \frac{b}{a}x  + \frac{c}{a} = x^2 - (x_1+x_2)x + x_1x_2 \\
&\Longleftrightarrow -\frac{b}{a} = x_1+x_2 \quad \text{et} \quad \frac{c}{a} = x_1x_2
\end{align*}

</details>



::: {.bloc .rem}
<span class="bloc-titre">Remarque  :</span>  
Lorsque l'on connaît l'expression algébrique d’un polynôme du second degré, et une de ses racines, alors on connaît automatiquement la seconde racine.  
On peut chercher, par exemple, parmi les valeurs $-2$, $-1$, $1$ ou $2$ (éventuellement $\sqrt{2}$), si une de ces valeurs n’est pas une racine de notre polynôme. Si c’est le cas, on peut alors la caractériser de **racine évidente**.
:::

::: {.bloc .ex}
<span class="bloc-titre">Exemple :</span>  

Soit $f(x) = -5x^2 + 3x + 14$.  
$x_1 = 2$ est une racine évidente, en effet :  
$$-5 \times 2^2 + 3 \times 2 + 14 = 0$$  
Le polynôme admettant une racine, il en admet une deuxième $x_2$, et :  
$$x_1 x_2 = \frac{14}{-5} \quad \Rightarrow \quad x_2 = \frac{14}{2 \times -5} = -\frac{7}{5}$$
:::


<div class="nav-pages">
  <a class="prev" href="coefficient.html">⬅️</a>
</div>