---
title: "Fonction polynôme du second degré"
format:
  html:
    toc: true
    number-sections: false
---

---

## Fonction polynôme du second degré
### Définition 
::: {.bloc .def}
<span class="bloc-titre"> Définition : Fonctions du second degré</span>  
On dit que $f$ est une fonction polynôme de degré 2 lorsqu'il existe $a, b, c \in \mathbb{R}$, avec $a \ne 0$, tels que :

$$f(x) = ax^2 + bx + c$$

- Les réels $a$, $b$ et $c$ sont appelés les coefficients du polynôme.
- Le coefficient $a$ est appelé coefficient dominant, et $c$ le coefficient constant.
:::

---

::: {.bloc .ex}
<span class="bloc-titre">Exemple : </span>  



1. Les fonctions suivantes sont des fonctions polynômes de degré 2 :

$$
f(x) = x^2 - 4,\quad
g(x) = 2(x - 3)(5 - 3x),\quad
h(x) = (x - 4)^2 - (2x - 4)^2
$$

- Pour $f$ : $a = 1$, $b = 0$, $c = -4$.
- Après développement et simplification :  
  $$
  g(x) = -6x^2 + 28x - 30,\quad h(x) = -3x^2 + 8x
  $$

- Les coefficients dominants de $f$, $g$ et $h$ sont respectivement $1$, $-6$, et $-3$.
- Les coefficients constants sont respectivement $-4$, $-30$ et $0$.

2. Les fonctions suivantes **ne sont pas** des polynômes de degré 2 :

$$
i(x) = \sqrt{x} - 3x^2,\quad
j(x) = \frac{x^2 + 3x + 2}{x^2 + 1},\quad
k(x) = 3x - 1
$$

- $j$ est une fonction rationnelle.  
- $k$ est une fonction affine (degré 1).
:::

---

### Théorème

::: {.bloc .thm}
<span class="bloc-titre">Théorème : </span>  
Une fonction polynôme du second degré est nulle si et seulement si **tous** ses coefficients sont nuls.
:::

<details class="bloc demo">
<summary>Démonstration</summary>

Soit $f(x) = ax^2 + bx + c$.

- Si $a = b = c = 0$, alors $f(x) = 0$ pour tout $x$.  
- Si $f(x) = 0$ pour tout $x \in \mathbb{R}$ :
  - $f(1) = a + b + c = 0$
  - $f(-1) = a - b + c = 0$
  - $f(0) = c = 0$

On en déduit que $a + b = 0$ et $a - b = 0$, donc $a = b = c = 0$.
</details>

---

**Conséquence :**  
Deux fonctions polynômes sont égales si et seulement si elles ont les mêmes coefficients.  
L’écriture $f(x) = ax^2 + bx + c$ est donc **unique**.

---

::: {.bloc .ex}
<span class="bloc-titre"> Exemple : </span>  

1. Déterminer une fonction polynôme $f$ vérifiant $f(x+1) - f(x) = x$.

<details class="bloc cor">
<summary>Afficher la correction</summary>

Soit $f(x) = ax^2 + bx + c$, avec $a \ne 0$.

$$
\begin{aligned}
f(x+1) - f(x) &= a(x+1)^2 + b(x+1) + c - (ax^2 + bx + c) \\
&= ax^2 + 2ax + a + bx + b - ax^2 - bx \\
&= 2ax + a + b
\end{aligned}
$$
 
On veut $2ax + a + b = x$, donc :

- $2a = 1$  donc $a = \frac{1}{2}$  
- $a + b = 0$ donc  $b = -\frac{1}{2}$

Donc  
$$
f(x) = \frac{1}{2}x^2 - \frac{1}{2}x
$$
</details>

2. En déduire une expression de $S_n = \sum_{k=1}^n k$.
   
<details class="bloc cor">
<summary>Afficher la correction</summary>
Pour tout entier non nul $k$, on a alors $k=f(k+1)-f(k)$.\\
Ainsi 
\begin{align*}
S_n&=1+2+3+ \dots +(n-1)+n \\
&=(f(2)-f(1))+ (f(3)-f(2)) + \dots +(f(n)-f(n-1))+ (f(n+1)-f(n))\\ &= f(n+1)- f(1) \\
&= \frac{1}{2}n^2+\frac{1}{2} n
\end{align*}
</details>
:::

---

### Forme canonique

::: {.bloc .thm}
<span class="bloc-titre"> Théorème : </span>  
Soit $f(x) = ax^2 + bx + c$. Alors, pour tout $x \in \mathbb{R}$ : 
$$
f(x) = a(x - \alpha)^2 + \beta
$$
avec
$$
\alpha = -\frac{b}{2a}, \quad \beta = -\frac{b^2 - 4ac}{4a}
$$
:::

<details class="bloc demo">
<summary>Démonstration</summary>

$$
\begin{aligned}
f(x) &= ax^2 + bx + c \\
&= a\left(x^2 + \frac{b}{a}x\right) + c \\
&= a\left[\left(x + \frac{b}{2a}\right)^2 - \frac{b^2}{4a^2}\right] + c \\
&= a\left(x + \frac{b}{2a}\right)^2 - \frac{b^2 - 4ac}{4a}
\end{aligned}
$$
</details>

---

::: {.bloc .rem}
<span class="bloc-titre">Remarque  : </span>  

Il n’est pas utile de retenir les formules de $\alpha$ et $\beta$ par cœur :  
il suffit de savoir **mettre sous forme canonique** en complétant le carré.
:::

---

::: {.bloc .ex}
<span class="bloc-titre">Exemple : </span>  

1. $f(x) = -x^2 + 4x - 5$

<details class="bloc cor">
<summary>Afficher la correction</summary>
Pour tout $x \in \R$, $$f(x)=-x^2+4x-5=-(\underbrace{x^2-4x}_{x^2+2\times (-2) \times x+\dots}) -5 = -\left((x-2)^2-4 \right)-5 = -(x-2)^2-1$$
</details>
   
1. Soit une fonction $g$ définie sur $\R$ par $g(x) = 3x^2 + 6x - 3$. Résoudre $g(x)=30$

<details class="bloc cor">
<summary>Afficher la correction</summary>
Pour tout $x \in \R$, 
$$
g(x) = 3x^2 + 6x - 3 = 3(\underbrace{x^2+2x}_{x^2+2 \times x \times 1 +\dots}) -3  = 3\left((x + 1)^2 - 1 \right) - 3 = 3(x+1)^2 - 6
$$

Ainsi, pour tout réel $x$, 
$$\begin{aligned}
g(x)=36 &\Longleftrightarrow 3(x+1)^2 - 6 =30 \\
&\Longleftrightarrow 3(x+1)^2 =36 \\
&\Longleftrightarrow (x+1)^2=12 \\
&\Longleftrightarrow x+1 =\sqrt{12} \text{ ou }  x+1=-\sqrt{12} \\
&\Longleftrightarrow x=-1 \pm 2\sqrt{3}
\end{aligned}$$

On déduit alors que les solutions de l'équation (c'est-à-dire les antécédents de $30$) sont $-1+2\sqrt{3}$ et $-21-2\sqrt{3}$
</details>
:::

---
::: {.bloc .rem}
<span class="bloc-titre">Remarque : </span>  


- La forme canonique de $f$ est une somme de termes négatifs → non factorisable.  
- Celle de $g$ est une différence de deux carrés → factorisable :  
$$
g(x) = 3[(x+1)^2 - 2] = 3(x+1 - \sqrt{2})(x+1 + \sqrt{2})
$$
:::
