---
title: "Parabole"
format:
  html:
    toc: true
    number-sections: false
---


## La parabole

### Représentation graphique des fonctions polynômes du second degré

On considère, sur $\mathbb{R}$, les fonctions $f$ définie par $f(x) = ax^2 + bx + c$ et $h$ définie par $h(x) = ax^2$, où $a$ est un réel non nul.  
Soit le vecteur $\vec{u}(\alpha \, ; \, \beta)$, où $\alpha = -\frac{b}{2a}$ et $\beta = f(\alpha)$.  
Montrons que $\mathscr{C}_f = t_{\vec{u}}(\mathscr{C}_h)$.

On montre successivement les deux inclusions :

- Soit $M'(x' \, ;\, y') \in t_{\vec{u}}(\mathscr{C}_h)$.  
Il existe $M(x\, ;\,y) \in \mathscr{C}_h$ tel que $t_{\vec{u}}(M)=M'$.  
Puisque $y = ax^2$, on a :
$$
\begin{pmatrix}
x'\\
y'
\end{pmatrix} =  \begin{pmatrix}
\alpha\\
\beta
\end{pmatrix} +
\begin{pmatrix}
x\\
ax^2
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
x + \alpha \\
a(x + \alpha - \alpha)^2 + \beta
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
x'\\
a(x' - \alpha)^2 + \beta
\end{pmatrix}
$$
Donc $y' = a(x' - \alpha)^2 + \beta$ et $M' \in \mathscr{C}_f$  
Ainsi :  
$$t_{\vec{u}}(\mathscr{C}_h) \subset \mathscr{C}_f$$

- Réciproquement, soit $N'(x'\, ;\,y') \in \mathscr{C}_f$.  
On pose $N(x'-\alpha\,;\, y'-\beta)$.  
Alors $\vec{NN'} = \vec{u}$, donc $t_{\vec{u}}(N) = N'$.  
Il reste à montrer que $N \in \mathscr{C}_h$.  
Puisque $y' = a(x' - \alpha)^2 + \beta$, on a :
$$y = y' - \beta = a(x' - \alpha)^2$$  
donc $N \in \mathscr{C}_h$ et  
$$\mathscr{C}_f \subset t_{\vec{u}}(\mathscr{C}_h)$$

Ainsi $\mathscr{C}_f = t_{\vec{u}}(\mathscr{C}_h)$.

::: {.bloc .thm}
<span class="bloc-titre">Théorème :</span>  

Dans un repère orthonormé, la représentation graphique de $f(x) = ax^2 + bx + c$ (avec $a \ne 0$) est une parabole de sommet  
$$S(\alpha \, ; \, \beta) \text{ avec } \alpha = -\frac{b}{2a} \text{ et } \beta = f(\alpha) = -\frac{\Delta}{4a}$$
:::

<details class="bloc demo"><summary>Démonstration : </summary>
La démonstration correspond à ce qui précède.
</details>

::: {.bloc .ex}
<span class="bloc-titre">Exemple :</span>  

Soit $f(x) = 3x^2 - 18x + 29$.  
On a :   
$$f(x) = 3(x - 3)^2 + 2$$  
Donc la parabole a pour sommet $S(3\, ;\, 2)$  
Dans le repère $(S \, ; \, \vec{i}, \vec{j})$, l’équation devient $y = 3x^2$  
<div style="text-align: center;">
![](../../image/courbeSecondDegre.png){width=50%}
</div>
:::

**Remarque :**

En appliquant une transformation appelée **affinité**, on peut passer au repère  
$(S \, ; \, \vec{i}, \, \frac{1}{3} \vec{j})$, où l’équation devient $y = x^2$.
Il s’agit d’un changement d’échelle dans une seule direction.
:::

### Axe de symétrie

::: {.bloc .thm}
<span class="bloc-titre">Théorème :</span>  

Soit $f(x) = a(x - \alpha)^2 + \beta$ avec $a \ne 0$.  
Alors la droite $d$ d’équation $x = \alpha$ est un axe de symétrie de la courbe représentative de $f$.
:::

<details class="bloc demo"><summary>Démonstration : </summary>
La droite $x = \alpha$ est un axe de symétrie si pour tout $x$,  
$$f(\alpha - x) = f(\alpha + x)$$  
Or :
$$f(\alpha - x) = a(\alpha - x - \alpha)^2 + \beta = ax^2 + \beta$$  
et  
$$f(\alpha + x) = a(\alpha + x - \alpha)^2 + \beta = ax^2 + \beta$$  
Donc les points sont symétriques par rapport à $x = \alpha$.
</details>

::: {.bloc .ex}
<span class="bloc-titre">Exemple :</span>  

Soit $f(x) = 2x^2 - 5x + 3$

1. L’axe de symétrie a pour équation :  
$$x = \frac{-(-5)}{2 \times 2} = \frac{5}{4}$$

<details class="bloc cor"><summary>Afficher la correction</summary>
$x = \frac{5}{4} = 1,25$  
Or $1$ et $1,5$ sont symétriques par rapport à $1,25$  
Donc $f(1) = f(1,5)$
</details>
:::

### Variations

::: {.bloc .thm}
<span class="bloc-titre">Théorème :</span>  

Soit $f(x) = ax^2 + bx + c$ :

1. Si $a > 0$ :  
$f$ est décroissante sur $\left]-\infty \, ; \, -\frac{b}{2a} \right]$   et croissante sur $\left[-\frac{b}{2a} \, ; \, +\infty \right[$

2. Si $a < 0$ :  
$f$ est croissante sur $\left]-\infty \, ; \, -\frac{b}{2a} \right]$   et décroissante sur $\left[-\frac{b}{2a} \, ; \, +\infty \right[$
:::

<details class="bloc demo"><summary>Démonstration : </summary>
Soit $u < v \le \alpha$ et $a > 0$ :  
$$f(u) - f(v) = a\left(u + \frac{b}{2a}\right)^2 - a\left(v + \frac{b}{2a}\right)^2 = a(u - v)(u + v + \frac{b}{a})$$  
Comme $u - v < 0$ et $u + v + \frac{b}{a} < 0$, on a $f(u) - f(v) > 0$  
Donc $f$ est décroissante sur $\left]-\infty \, ; \, -\frac{b}{2a}\right]$  
Par symétrie, elle est croissante sur $\left[-\frac{b}{2a} \, ; \, +\infty\right[$.
</details>

::: {.bloc .ex}
<span class="bloc-titre">Exemple :</span>  

$f(x) = 2x^2 - 7x + 1$  
Axe de symétrie : $x = \frac{7}{4}$  
Comme $a > 0$, $f$ est décroissante sur $\left]-\infty \, ; \, \frac{7}{4}\right]$  
et croissante sur $\left[\frac{7}{4} \, ; \, +\infty\right[$  
$f$ admet un minimum en $\frac{7}{4}$
:::

