---
title: "Raisonnement par analyse - synthèse"
format:
  html:
    toc: true
    number-sections: false
description: "DRaisonnement par Analyse Synthèse"
order: 7
---

-----


### Raisonnement par Analyse-Synthèse

::: {.bloc .rem}
<span class="bloc-titre">Remarque : </span><br>
Un raisonnement par analyse-synthèse se déroule en deux étapes :

- **Analyse** : on raisonne sur une hypothétique solution au problème et on accumule des déductions de propriétés qu’elle doit vérifier, du seul fait qu’elle soit solution.
- **Synthèse** : on examine tous les objets vérifiant les conditions nécessaires précédemment accumulées (ce sont les seuls candidats pouvant être des solutions) et on détermine, parmi eux, lesquels sont réellement des solutions.
:::


::: {.bloc .ex}
<span class="bloc-titre">Exemple : </span><br>
Démontrer que toute fonction est la somme d’une fonction paire et d’une fonction impaire.

- **Analyse** : (on suppose l’existence de $p$ et $i$)  
On pose $f=p+i$ où $p$ est une fonction paire et $i$ une fonction impaire.  
Ainsi, pour tout $x \in I$,

$$f(-x)=p(-x)+i(-x) = p(x)-i(x).$$

<div style="display: flex; justify-content: space-between;">
<div style="width:45%; text-align:center;">
par sommation  
$$p(x) = \frac{f(x)+f(-x)}{2}$$
</div>
<div style="width:45%; text-align:center;">
par soustraction  
$$i(x) = \frac{f(x)-f(-x)}{2}$$
</div>
</div>

Ainsi, sous condition d’existence de $i$ et $p$, la décomposition est unique.

- **Synthèse** :  
Soit $i(x)= \frac{f(x)-f(-x)}{2}$ et $p(x)= \frac{f(x)+f(-x)}{2}$, alors

- $f=p+i$
- $p$ est paire
- $i$ est impaire

L’existence de la décomposition est prouvée, donc le résultat est démontré.
:::


::: {.bloc .ex}
<span class="bloc-titre">Exemple : </span><br>
Soit $f$ la fonction définie sur $\R \setminus \left\{\frac{1}{2} \right\}$ par :  
$$f(x)= \frac{x+1}{2x-1}.$$  
Montrer que pour tout $y \neq \frac{1}{2}$, il existe $x \neq \frac{1}{2}$ tel que $f(x)=y$.

- **Analyse** :  
On suppose avoir un tel $x$ tel que $f(x)=y$. Alors  

$$\frac{x+1}{2x-1} = y  \Longrightarrow x+1 = y(2x-1) \Longrightarrow 1+y = x(2y-1) \Longrightarrow x = \frac{1+y}{2y-1}.$$

- **Synthèse** :  
Soit $y \neq \frac{1}{2}$, alors $2y-1 \neq 0$. On pose $x = \frac{1+y}{2y-1}$. Alors  

$$
x+1=\frac{1+y}{2y-1}+1=\frac{3y}{2y-1},\qquad
2x-1=\frac{2(1+y)}{2y-1}-1=\frac{3}{2y-1},
$$

et donc  

$$
f(x)=\frac{x+1}{2x-1}=\frac{\frac{3y}{2y-1}}{\frac{3}{2y-1}}=y.
$$

Il reste à montrer que $x \neq \frac{1}{2}$.  
Supposons par l’absurde $x =\frac{1}{2}$, alors  

$$\frac{1}{2} = \frac{1+y}{2y-1} \Longrightarrow 2y-1 = 2+2y \Longrightarrow -1 =2,$$

ce qui est absurde. Donc $x \neq \frac{1}{2}$.  

Ainsi, $\forall y \in \R \setminus \left\{\frac{1}{2} \right\}, \, \exists x \neq \frac{1}{2}$ tel que $f(x)=y$.
:::


::: {.bloc .ex}
<span class="bloc-titre">Exemple : </span><br>
Résoudre $x=\sqrt{3x^2-3x+1}$

- **Analyse** :  
$$x=\sqrt{3x^2-3x+1} \Longrightarrow x^2=3x^2-3x+1 \Longrightarrow 2x^2-3x+1 = 0 \Longrightarrow x=1 \ \text{ ou }\ x= \tfrac{1}{2}$$  
Ainsi s’il existe des solutions, elles appartiennent à $S=\left\{1 ; \frac{1}{2} \right\}$

- **Synthèse** :  
$$\sqrt{3 \times 1^2-3 \times 1 + 1} = \sqrt{1} = 1$$  
$$\sqrt{3 \times \left(\frac{1}{2} \right)^2 - 3 \times \frac{1}{2} + 1} = \sqrt{\tfrac{1}{4}} = \tfrac{1}{2}$$  

Ainsi l’équation admet deux solutions : $S=\{1 ; \tfrac{1}{2}\}$.
:::

<div class="nav-pages">
  <a class="prev" href="absurde.html">⬅️</a>
</div>
